

你好，我是吴骏龙。

在容量预测的上篇中，我介绍了容量预测的基本过程和方法，在课后讨论环节也出了一道题目供你思考，你都学会了吗？掌握了这些基础知识后，在这一讲我们继续讨论容量预测中的一些进阶问题，这些问题都是我在实践中摸爬滚打提炼出来的，如果你想在工作中应用容量预测，那么这些问题也是绕不开的。

首先，虽然我们已经建立了理想化的模型，但现实情况是，这个模型可能针对某些服务的预测结果总是不那么准确，而且无论怎么调整模型的参数都收效甚微。这时候，我们应该回过头思考一下，当初选择的特征是否合适？

其次，服务是在不断迭代的，不断有新功能上线，这就意味着服务的容量始终处于变化的过程中，如果容量预测的模型也跟着高频变化，计算量就会非常大，怎么权衡好服务迭代和模型更新之间的关系呢？

最后，即便服务不变，业务场景的变化也会造成服务容量的变化，例如大促活动带来局部几个服务的流量突增，如果我们按照非大促期间业务场景的流量特征去建立模型，对容量进行预测，肯定是不准确的，那该如何应对呢？

别急，上面这三个问题，都是有解决方案的。我们赶紧来看一看这些问题都是如何解决的吧。

相关度分析与服务画像
----------

在上一讲所提到的特征选取过程中，我比较“草率”地将服务的TPS和依赖服务的TPS作为输入，与CPU利用率建立模型。但实际情况下，**CPU利用率可能不仅仅受TPS制约**，如果我们忽略其他特征的话，有很大可能就会影响模型的准确性。

下图展示了TPS和CPU利用率的可视化映射关系，通过左图可以看到，两者的关联是非常紧密的，这说明除TPS以外，其他因素对CPU利用率几乎没有什么影响，这是比较理想的情况；而右图则出现了不紧密的映射关系，甚至一个TPS会对应多个CPU利用率，很明显还有我们没有考虑到的因素在影响着CPU利用率，这会导致模型拟合不佳，那么如何解决这个问题呢？

![](assets/900d1e5167c4f14ed25303878f72083f.png)

**首先，我们要能够对TPS和CPU利用率的相关度做定量分析，并根据相关度制定不同的应对策略，这是一切后续工作的基础。**

那怎么做相关度的定量分析呢？在统计学中，**皮尔逊相关系数**（Pearson product-moment correlation coefficient）就是用于度量两个变量X和Y之间的相关程度的，其值介于-1和1之间。

![](assets/fe2db841779cf60ef01745bdb5ccb3e0.png)

我们可以对TPS和CPU利用率这两个变量计算皮尔逊相关系数，再进行分类：

*   皮尔逊相关系数的绝对值介于0.5 - 1之间，为强相关
*   皮尔逊相关系数的绝对值介于0.1 - 0.5之间，为弱相关
*   皮尔逊相关系数的绝对值介于0 - 0.1之间，为不相关

![](assets/702cee815c71d20f3d120dbb660de27c.png)

针对强相关的场景，意味着CPU利用率几乎只受TPS的影响，这时直接建立TPS和CPU利用率的模型就可以比较好的拟合出结果了。而不相关的场景，一般是一些批处理服务或任务型的服务，这些服务没有外部流量，可以特殊处理或直接过滤掉。我们重点来看一下弱相关的场景如何处理。

弱相关的场景下，CPU利用率不仅仅受TPS制约，还伴有其他因素。我提供两种思路解决这个问题：第一，找出所有影响CPU利用率的特征，**对服务进行画像**，即针对每个服务选取不同的特征去表示它；第二，建立一个TPS映射CPU利用率的**概率表**，选取出现概率最大的CPU利用率值作为特征。下面我具体展开这两种思路的做法。

基于第一种服务画像的思路，我们需要考虑更多特征，从中选取对CPU利用率影响最大的一个/些去建模，或筛去一些无关的特征不去建模，以下是几种常见的方式：

**1. 目测法：** 将所有特征做归类，如果一个特征能从另一个特征推导出来，我们就叫它多余特征，无需考虑。如下图中，我们假设理想情况下内存、带宽、连接数等指标的变化最终都会反映到服务TPS上，那么服务TPS就称之为有效特征，其他指标就是多余特征。应用Owner是谁对服务容量没有影响，称为无关特征。我们最终只需要考虑有效特征。

**2. 过滤法：** 去掉取值变化小或不变的特征，这些特征虽然对容量有影响，但影响的程度保持不变，所以可以约简。比如某服务的成功率长期处于100%，那么“成功率”这个特征就不需要考虑。

**3. 包裹法：** 每次选择若干特征或者排除若干特征，进行模型评优，直到选择出最佳的子集。这有点像是排列组合，去寻找一个最佳的特征组合，最准确的预测CPU利用率。

**4. 嵌入法：** 先使用某些机器学习的算法和模型进行训练，得到各个特征的权值系数，根据系数从大到小选择特征。类似于过滤法，只不过是通过训练来确定特征的优劣。Spark中的[featureImportance](https://github.com/riversun/spark-ml-feature-importance-helper)就是一个典型的嵌入法实现。

![](assets/53d6517fceb07c8b3fc4c97f409b06de.png)

**服务画像的关键点是，对CPU利用率影响较大的特征必须都包含在我们的选择范围内**，否则只能是巧妇难为无米之炊，但有时候我们确实很难找全所有的特征，这时候可以换第二种思路，通过建立概率表的方式去解决问题。

具体做法是，建立一个TPS映射CPU利用率的概率表，根据概率表找出某个TPS区间内，CPU利用率出现频率最高的值，供建模使用。下图展示了一个概率表的实例，通过左下角的图可以看到，TPS处于某水位时CPU利用率的出现频率分布有多个极大值，但肯定**只会有一个最大值**，这就是我们要找的值；通过右边的表格能够更直观的看到，标注为红色的行就是对应TPS下的CPU利用率出现次数最多的值，在建立模型时只需要考虑这几行的数据即可。

![](assets/e15e1e0b3305002e37d5b8d6d39c20fd.png)

**概率表方式背后的思想是，出现频次最高的数据从概率角度往往是更可靠的，也最能够代表实际情况。**

服务画像和概率表的方式各有利弊，当我们能够寻找到所有准确的特征时，服务画像的准确性是更高的；反之，可以通过概率表的方式曲线救国。

容量预测迭代与校准
---------

解决了容量预测准确性的问题，我们进入下一个问题，前面谈到过，**互联网服务是不断迭代向前的，这也就意味着服务画像是不断变化的**，很有可能一次发布就会导致之前的预测结果失效，这就要求容量预测也要进行迭代，及时校准。

容量预测迭代和校准的一个困难点在于，由于服务变更前后的容量并不是递进的关系，因此我们很难采取增量的方式进行学习，大多数情况下还是得重新建模。一种看似比较简单的做法是，在服务发生变更（发布、修改配置、扩缩容等）后，对该服务重新进行一次建模，直接覆盖掉上一次结果。

到这里，你应该能够意识到这种方式有一个很大的弊端，即它没有考虑服务的变更对其他服务容量的影响，仅仅对该服务重新进行建模，没有解决其他服务的容量预测准确性问题。

我们依然顺着朴素的思想演进，那是不是可以在任一服务变更后，就对该服务上下游链路所涉及的所有服务都重新建模一遍呢？这种做法在一定程度上是可行的，前提是我们得依赖链路追踪系统找出服务依赖的网状结构，对于依赖方较多的服务，如下图所示，这个网状结构可能会很复杂，计算量依然很大。

![](assets/3abb2d684a8caf7f6b83448fa96976d8.png)

在实践中，我们考虑换一种思路，**在某个时间窗口内对所有服务重新建模，而不是一有服务变更就这么做**，这个窗口期可以跟随服务发布期以滑动窗口的形式设置，窗口的大小根据容量结果的时效性进行设置。比如说，我们规定每周三为服务发布期，容量时效性为3天，可以设置一个跨度为3天的滑动窗口，在第4天需要再进行一次重新建模，窗口每次向前移动一周。

![](assets/961544645c24594e60dce81bf013bdc9.png)

这套模式在阿里本地生活经过近1年的实践，很好的兼顾了服务迭代周期和预测模型更新频率，也没有过多牺牲容量预测的时效性，同时，扩展性比较好，例如服务在每周有两个发布窗口，那就设置两个滑动窗口就可以了。

警惕业务场景变化
--------

上面我谈到了服务迭代对容量预测的影响，但它并不是唯一的影响因素，业务场景的变化也会导致容量预测失真。

考虑容量风险会随流量增高而放大，在进行容量预测时，我们一般会使用高峰期的数据进行建模，主要针对的也是高峰期的业务场景。这里就引出了一个问题，如果在未来某段时间内会有一些业务场景发生变化，比如下个月会进行一场大促活动，那么如何预测那时的服务容量呢？我们现在构建的模型，完全有可能不适合未来的场景。

**解决这一问题的关键在于，如何获得未来场景的特征数据，以构建出逼近真实情况的模型，来进行预测。** 问题的解法就是我之前讲到的全链路压测，通过对特定场景进行压测的方式，获取在高负载的情况下服务的各项指标数据，通过这些数据来构建模型。

当然，全链路压测也不是魔法，不可能做到与真实场景一模一样，为了尽可能减少差异，我们可以通过容量预测和全链路压测双向校准的方式，进行对齐，具体做法相对会复杂一些，请你参阅下图，并集中精力听我讲述。

![](assets/5e4621ff16a190fc20bacdabc6550eb3.png)

针对容量预测对全链路压测的校准，需要在**常态业务场景**下对**系统整体容量**进行预测，方法是先在业务高峰期选取一个时间点，获取这个时间点下所有服务的TPS，它们之间的比例关系称之为 **“快照”**。

接下去，我们可以在保持比例不变的情况下，不断增加每个服务的TPS值，并将其输入每个服务的模型进行预测，得到各自的CPU利用率，直到某一个关键服务的预测CPU利用率超过阈值（如90%），这时就触及了整体系统能承载的最大容量，我们将所有服务对应的预测CPU利用率由高到低排序输出，就能得到一份高危服务的列表，如下表所示。

![](assets/5ae1ff7266a592206a411a3fe2ff984d.png)

将这份列表中各服务的预测CPU利用率，与全链路压测达到相同TPS下的CPU利用率进行比对，若差距过大，则检查全链路压测场景是否有失真，这就完成了容量预测校准全链路压测的工作。

在保证常态业务场景的全链路压测模型无误后，加入或修改有变化的业务场景，更新全链路压测脚本后再次压测，压测过程中的数据指标输出给模型重新学习，这样就完成了全链路压测对容量预测的校准。在服务上线后，根据线上的真实数据，可以再进行几次模型的校准工作，就能达到良好的效果了。

总结一下，俗话说“唯一不变的是变化”，业务场景的变化是必然的结果，要迎合这些变化，保证容量预测的准确性，我们应该对预测模型定期进行校准。全链路压测是一个不错的数据校准的输入源，尤其针对未来发生的业务场景，可能还是唯一的数据源；同样的，容量预测的结果也可以反馈给全链路压测，检验压测模型的准确性，达到双向校准的效果。

总结
--

今天，我和你讨论了三个典型的容量预测中可能会遇到的高阶问题，针对每个问题，我都给出了不少实践方案，这些方案是经过血与火洗礼的，经过了成百上千个各式各样的服务的验证，不断改进和优化后才呈现出现在的效果，希望它们能帮助你少走一些弯路。

我首先给出了“皮尔逊相关系数”这个工具，对服务TPS和CPU利用率之间的相关度进行了定量分析，根据相关度的强弱，分别采取不同策略。其中，重点讲到了在两者弱相关时的应对策略，如果能够穷举出尽可能多的相关特征，可以通过特征选取的方式对服务进行画像，提升预测准确率；如果特征非常难找，那么可以依靠概率表的方式曲线救国。

随着服务不断迭代，容量也在不断变化，我与你分析的第二个问题，就是如何平衡好服务迭代和容量预测频率的关系。根据服务发布窗口（或其他变更时间点）建立滑动窗口机制，既保证了在服务变更后能够尽快地更新模型，又不至于带来大量的计算量，是一个不错的实践方式。

业务场景变化也会导致容量变化，针对这个问题，我结合之前提到的全链路压测工作，通过建立全链路压测和容量预测双向校准的机制，提前对变化的业务场景进行预测，识别容量风险。

到这里，容量预测的所有内容就讲完了，纸上得来终觉浅，希望你可以多多实践，遇到困难时可以再回顾一下这两讲的内容，相信你会有更多收获。

课后讨论
----

在“业务场景变化”这部分的讲解中，我提到了系统整体容量预测的过程，在建立快照后，保持比例不变并不断增加每个服务的TPS值输入模型进行预测，直到其中有服务的CPU利用率达到瓶颈，就认为是系统整体容量的瓶颈点。

这个过程可以理解为不断向上试探的过程，不过如果增幅太大，可能会出现同时有很多服务的CPU利用率预测结果超过阈值，这时对应的系统整体容量已经远远超过了瓶颈点；而增幅太小的话，需要预测的轮次又太多，计算量大且耗时长。请你想一想，有没有更好的策略能快速逼近结果？欢迎与我分享你的思路。